%@Titre:Etranger 2012

\medskip 

\parbox{0.48\linewidth}{Une usine doit fabriquer des boîtes cylindriques de contenance 250 cm3 dont une représentation est donnée ci-contre.
 
  \textbf{1.} On suppose que $x = 3$ cm. 
 
  \hspace{0.35cm}\textbf{a.} Montrer que $h \approx 8,8$ cm.
 
  \emph{Rappel : volume d'un cylindre : $\pi \times r^2 \times h$ ($r$ rayon de la base, $h$ hauteur du cylindre)}. 
  
  \hspace{0.4cm}\textbf{b.} Voici le patron de cette boîte (le dessin n'est pas à l'échelle).
  
  Calculer une valeur approchée de $L$ au mm près.} \hfill
\parbox{0.43\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}
  \begin{pspicture}(6.5,12)
    \pscircle(4.2,0.8){0.8} \pscircle(1.5,4){0.8}
    \psframe(0,1.6)(5,3.2)
    \psline{<->}(1.5,4)(2.3,4)
    \uput[u](1.9,4){$x = 3$}
    \psline{<->}(0,1.8)(5,1.8)
    \uput[u](2.5,1.8){$L$}
    \psline{<->}(5.2,1.6)(5.2,3.2)
    \uput[r](5.2,2.4){8,8}
    \psellipse(3.8,11.8)(1.7,0.9)
    \pstGeonode(3.8,6.7){O}
    \pstEllipse[linestyle=dashed](O)(1.7,0.9)[0][180]
    \pstEllipse(O)(1.7,0.9)[0][-180]
    \psline(2.1,11.8)(2.1,6.7)
    \psline(5.5,11.8)(5.5,6.7)
    \psline[linestyle=dashed,linewidth=1.5pt]{<->}(3.8,6.7)(3.8,11.8)
    \psline(3.8,6.7)(2.45,6.2) \uput[u](3.,6.3){$x$}
    \uput[r](3.8,9.25){$h$} 
  \end{pspicture}}

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{1}
\item On a représenté ci-dessous la hauteur de la boîte en fonction du rayon.
  
  \begin{center}
    \psset{unit=0.8cm}
    \begin{pspicture}(-1,-1)(14,10)
      \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridcolor=orange](0,0)(14,10)
      \psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(14,10)
      \psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{2.85}{14}{81 x dup mul div}
      \uput[u](12,0){Rayon en cm}\rput{90}(-0.9,5){hauteur en cm}
    \end{pspicture}
  \end{center} 
  \begin{enumerate}
  \item La fonction représentée est-elle une fonction affine ? Justifier.
  \item Par lecture graphique, indiquer :
    \begin{itemize}
    \item quel est approximativement le rayon correspondant à une hauteur de 2 cm.
    \item quelle est approximativement la hauteur correspondant à un rayon de 4 cm.
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

